\begin{frame}{Applicazione esempio: Drummer}
	Come applicazione di esempio per questa lezione abbiamo scelto l'app Drummer.\newline\newline
	\begin{columns}	
		\begin{column}{0.5\textwidth}	
			L'interfaccia presenta le seguenti informazioni (dall'alto verso il basso):				
			\begin{itemize}
				\item{
					Dati modello accelerometro
				}
				\item{
					Valori di media e varianza sui tre assi
				}
				\item{
					Slider per il tuning della sensibilit\`{a} delle rilevazioni
				}
				\item{
					Tasti Start e Stop
				}
				\item{
					Toggle per l'inserimento del filtraggio dei dati grezzi
				}
			\end{itemize}
		\end{column}	
		\begin{column}{0.5\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[width=0.5\textwidth]{app_starting}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Estensione del progetto}
	\begin{block}{Feature aggiuntiva}
		Caratteristica aggiuntiva dell'applicazione:\newline\newline
		Al movimento del dispositivo, a seconda che sia stato mosso a destra, sinistra, in avanti e indietro, questo riprodurr\`{a} un suono diverso di batteria.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Creazione dell'activity}
	Vediamo ora come \`{e} stata affrontata la programmazione:
	\javacode{app_accelerometer_null}{Estratto della funzione onCreate()}
\end{frame}

\begin{frame}{Creazione dell'activity}
	\begin{columns}
		\begin{column}{0.7\textwidth}	
			Sin dalla fase di \code{OnCreate} viene verificata la presenza dell'accelerometro con le funzioni di \code{SensorManager} viste in precedenza:
			\begin{itemize}
				\item{
					In caso affermativo, i pulsanti vengono abilitati
				}
				\item{
					Nessun accelerometro, tasti disabilitati	
				}
			\end{itemize}
			Gli array \code{gravity} e \code{linear\_acceleration} serviranno in seguito per il filtraggio della forza di gravit\`{a}.\\
			In seguito saranno spiegati gli oggetti WMA.
		\end{column}
		\begin{column}{0.3\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[width=0.8\textwidth]{noSensorScreen}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Registrazione del sensore}
	Alla pressione dei tasti Start e Stop si interagisce con l'accelerometro.
	\javacode{app_register_unregister_a}{Registrazione alla pressione del tasto}
	Ad ogni Start questo viene "registrato". Con lo Stop viene invece invocato \code{unregisterListener()}.
\end{frame}

\begin{frame}{Registrazione del sensore}
	\begin{block}{Attenzione}
	Nell'uso dei sensori \`{e} buona regola, essendo dispendiosi dal punto di vista energetico, assicurarsi che in caso di chiusura dell'applicazione questi smettano di essere utilizzati.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Registrazione del sensore}
	\javacode{app_register_unregister_b}{Registrazione e standby}
\end{frame}

\begin{frame}{SensorEventListener: filtraggio della gravit\`{a}}
	Vediamo l'implementazione dell'interfaccia \code{SensorEventListener}:
	\javacode{app_sensor_update_a}{SensorEventListener}
\end{frame}

\begin{frame}{SensorEventListener: filtraggio della gravit\`{a}}
	\begin{itemize}
		\item{
			\code{onAccuracyChanged()} non necessaria, quindi lasciata vuota		
		}
		\item{
			Il filtro passa-basso, come spiegato in precedenza, isola l'influenza della forza di gravit\`{a} dalle misurazioni
		}
		\item{
			Con il filtro passa-alto si elimina la gravit\`{a} dai nuovi valori registrati
		}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{SensorEventListener: aggiunta nuovi campioni alla media}
	\javacode{app_sensor_update_b}{SensorUpdateListener \- Cont.}
\end{frame}

\begin{frame}{EMA}
	Vengono calcolate le medie per i 3 assi cartesiani:
	\begin{itemize}
		\item{
			Dalla \code{slow\_average} estraiamo i valori delle medie per ogni asse
		}
		\item{
			Sempre con la \code{slow\_average} calcoliamo la varianza degli assi
		}
	\end{itemize}
	\begin{block}{Nota}
		Ogni media \`{e} calcolata con la formula per la media mobile esponenziale (EMA: Exponential Moving Average):
		\begin{center}
			$E_t = \alpha*E_{t-1} + (1-\alpha)*x_t$
		\end{center}
		La velocit\`{a} con cui si "dimenticano" i vecchi valori \`{e} definita da $\alpha$.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Perch\`{e} due medie?}
	\begin{block}{Media veloce e lenta}
		Quando il device viene mosso abbiamo un picco di accelerazione su uno o pi\`{u} assi.\\
		Serve una media campionata su qualche valore per capire se questo picco \`{e} un semplice movimento involontario o \`{e}
		effettivamente voluto dall'utente.\\
		I valori registrati, infatti, possono essere molto rumorosi essendo il dispositivo molto sensibile.\\
		Per evitare "falsi allarmi" usiamo una media veloce che funge da valore istantaneo: questa ha memoria di pochi istanti,
		ma abbastanza da capire se il movimento sia un picco volontario o meno.\\
		L'entit\`{a} del picco viene calcolata come distanza tra la media veloce e quella lenta, che rappresenta il valore di
		riferimento delle forze applicate al sensore.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{SensorEventListener: aggiornamento activity}
	\javacode{app_sensor_update_c}{SensorUpdateListener \- Cont.}
\end{frame}

\begin{frame}{SensorEventListener: aggiornamento activity}
	In questa parte viene verificata l'attivazione o meno del \code{ToggleButton}:
	\begin{itemize}
		\item{
			In caso positivo i valori stampati a schermo sono quelli della media e non quelli istantanei; sono pi\`{u} stabili e meno sensibili
			alle variazioni di forza		
		}
		\item{
			Nel caso negativo vediamo stampare a schermo i valori istantanei registrati momento per momento, molto aleatori		
		}
	\end{itemize}
	In entrambi i casi il valore stampato per la varianza \`{e} lo stesso perch\'{e} non \`{e} possibile calcolarla su un
	solo campione.
\end{frame}

\begin{frame}{SensorEventListener: analisi soglie}
	\javacode{app_sensor_update_d}{SensorUpdateListener \- Cont.}
\end{frame}

\begin{frame}{SensorEventListener: analisi soglie}
	In questa parte di codice vediamo applicato quanto detto precedentemente:\newline\newline
	Se il modulo della differenza dei valori della media lenta e della media veloce supera una soglia fissata, allora il
	movimento viene interpretato come volontario e viene eseguito un suono diverso per ogni direzione del movimento.
\end{frame}

\begin{frame}{SeekBar per le soglie}
	I valori di soglia per captare i movimenti sono arbitrari.\\
	Inseriamo quindi nella UI una \code{View SeekBar} che ci permette di settare il valore a nostro piacimento:
	\javacode{app_seekBar_listener}{seekBar Listener}
\end{frame}

\begin{frame}{SeekBar per le soglie}
	La \code{SeekBar} prevede l'implementazione di un Listener: \code{setOnSeekBarChangeListener}.\\
	Nel nostro caso sono state implementate solo 2 delle 3 funzioni previste:\\
	\begin{itemize}
		\item{
			\code{onProgressChanged}: si occupa di captare ogni spostamento della \code{SeekBar} e aggiornare il campo valore della sensibilit\`{a} nella UI		
		}
		\item{
			\code{onStopTrackingTouch}: questa funzione viene chiamata non appena l'utente smette di muovere la \code{SeekBar} e aggiorna le variabili di soglia per le rilevazioni
		}
		\item{
			\code{onStartTrackingTouch}: non implementata
		}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{La classe WMA}
	Concludiamo questa overview del codice con uno sguardo alla classe usata per il calcolo di media e varianza:
	\javacode{app_average_class_array_instance}{Come instanziare un array di oggetti di tipo WMA}
\end{frame}

\begin{frame}{La classe WMA}
	\begin{itemize}
		\item{
			\code{WMA [] getArrayOf()}: metodo statico che restituisce un array di $n$ elementi WMA, con gli $\alpha$ e
			$\beta$ specificati come argomenti.
			\begin{block}{$\alpha$ e $\beta$}
				Sono i coefficienti di media e varianza mobile:
				\begin{center}
					$E_t = \alpha*E_{t-1} + (1-\alpha)*x_t$
				\end{center}
				\begin{center}
					$\sigma^{2}_t = \beta*\sigma^{2}_{t-1} + \beta*(1-\beta)*(x_t - E_{t-1})^{2}$
				\end{center}
			\end{block}
		}
		\item{
			\code{WMA()}: il costruttore della classe chiede come parametri i valori di $\alpha$ e $\beta$ e imposta a 0 la media e la
			varianza, ancora non calcolate per questo nuovo oggetto.
		}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{La classe WMA}
	\javacode{app_update_mean}{Aggiungere i nuovi valori alla media}
	Chiamata su un oggetto WMA, questa funzione si occupa di aggiornare la media e la varianza dell'oggetto con il nuovo valore
	passato come argomento.
\end{frame}

\begin{frame}{In piano e fermo}
	Concludiamo ora con alcuni esempi di utilizzo dell'applicazione, accompagnati dalle relative Screen Captures.\newline\newline
	\begin{columns}
		\begin{column}{0.7\textwidth}	
			Device fermo e poggiato su superficie piana
			\begin{itemize}
				\item{
					Valori di media e varianza molto bassi
				}
				\item{
					Minima influenza della forza di gravit\`{a}	
				}
				\item{
					Dispositivo in stato di quiete
				}
			\end{itemize}
		\end{column}
		\begin{column}{0.3\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[width=0.8\textwidth]{app_on_surface}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{In piano, esclusione filtraggio del rumore}
	\begin{columns}
		\begin{column}{0.3\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[width=0.8\textwidth]{app_not_filtering}
		\end{column}		
		\begin{column}{0.7\textwidth}	
			Anche qui il device \`{e} fermo e poggiato su una superficie, ma \`{e} stato disabilitato il filtro dei piccoli
			spostamenti involontari (media veloce).
			\begin{itemize}
				\item{
					Il dispositivo, essendo molto sensibile, registra valori istantanei anche piuttosto elevati
				}
				\item{
					Vengono captati movimenti associabili a vibrazioni impercettibili del device	
				}
			\end{itemize}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Device mosso}
	\begin{columns}		
		\begin{column}{0.7\textwidth}	
			Il device viene agitato con forza per registrare alti valori di accelerazione.
			\begin{itemize}
				\item{
					Nonostante i valori siano delle medie e quindi non valori istantanei, possiamo vedere un grosso incremento
					rispetto ad una situazione di quiete (anche con filtraggio disabilitato)
				}
				\item{
					I valori delle varianze danno un'idea di quanto sia stato elevato il picco registrato.
					In questo modo il device riesce a capire che i movimenti sono stati volontari ed agisce di conseguenza
					eseguendo un suono
				}
			\end{itemize}
		\end{column}
		\begin{column}{0.3\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[width=0.8\textwidth]{app_high_variance}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusioni}
	In questa lezione abbiamo visto come Android disponga di un framework molto flessibile per l'accesso ai 
	sensori.\\
	Abbiamo quindi esplorato come enumerare i sensori presenti su un dispositivo, come registrare un listener per ricevere
	i dati, come filtrarli per capire i movimenti dell'utente e associare ad essi alcune funzionalit\`{a}.\\
	L'applicazione mostrata \`{e} solo un semplice esempio di come sfruttare le potenzialit\`{a} del sensor framework ed \`{e}
	da intendersi come trampolino di lancio per progetti pi\`{u} sofisticati.
\end{frame}
